\section{Physikalische Grundlagen}
Die Ausführungen dieses Kapitels basieren auf \cite{manual}.
\subsection{Kernspin}
\subsubsection{Definition}
Der mechanische Drehimpuls eines Atomkerns, verursacht durch die Eigenrotation um den Schwerpunkt, wird \emph{Kernspin} $\vec{I}$
genannt. Er folgt den Gesetzten eines quantenmechanischen Drehimpulses: Nur sein Betrag $|\vec{I}|$ und die Projektion $I_z$ auf 
eine \emph{Quantisierungachse}, welche frei wählbar ist und meistens parallel zur $z$-Achse gelegt wird, können gleichzeitig 
bestimmt werden. Für den Betrag $|\vec{I}|$ gilt:
\begin{equation}
  \label{eq:spin:abs}
  |\vec{I}| = \hbar \sqrt{I (I + 1)}
\end{equation}
mit der \emph{Kernspinquantenzahl} $I \geq 0$. Die Projektion $I_z$ auf die $z$-Achse ergibt sich zu
\begin{equation}
  \label{eq:spin:z}
  I_z = m_I \cdot \hbar .
\end{equation}
Die \emph{magnetische Kernspinquantenzahl} $m_I$ kann dabei nur $2 I + 1$ entweder ganz- oder halbzahlige Werte im Bereich von 
$-I \geq m_I \geq I$ annehmen.
\subsubsection{Verschiedene Beispiele für $I$}
Protonen und Neutronen besitzen einen Kernspin von $I=\frac{1}{2}$, daher kann $m_I$ nur die Werte $\pm\frac{1}{2}\hbar$ annehmen. \\
Bei Atomkernen werden alle Kernspins der Nukleonen aufaddiert. Hierzu wird die g-u-Nomenklatur eingeführt: Eine gerade Anzahl von 
Protonen oder Neutronen wird mit \emph{g} bezeichnet, eine Ungerade mit \emph{u}. Jeder Kern besitzt zwei dieser Zustände, sie werden hintereinander 
aufgelistet (\emph{gg}, \emph{uu}, \emph{gu}, \emph{ug}), dabei bezeichnet der erste Buchstaben die Anzahl der Protonen, der Zweite die der 
Neutronen.\\
Im Grundzustand folgen die Nukleonen dem Pauliprinzip, da sowohl Protonen als auch Neutronen aus Fermionen aufgebaut sind. 
Ein Orbital wird mit zwei Protonen oder Neutronen, deren Kernspin in gegensätzliche  
Richtungen zeigt, gefüllt. Daher haben \emph{gg}-Kerne einen Kernspin von $I = 0$. Für \emph{gu}- und \emph{ug}-Kerne gilt $I = \frac{1}{2}$. 
Bei \emph{uu}-Kernen gilt $I=1$, da das Pauliprinzip nur für Teilchen gleicher Art gilt.

\subsection{Magnetisches Moment}
Durch den Kernspin $\vec{I}$ folgt ein \emph{magnetischen Dipolmoment} $\vec{\mu}$:
\begin{equation}
  \label{eq:mu:vec}
  \vec{\mu} = \gamma \cdot \vec{I}
\end{equation}
Dabei ist die Proportionalitätskonstante $\gamma$ das \emph{gyromagnetische Verhältnis}:
\begin{equation}
  \label{eq:gamma}
  \gamma = \frac{g_I \cdot \mu_K}{\hbar}
\end{equation}
Hier ist $g_I$ der \emph{Kern-g-Faktor}, eine kernspezifische Größe, und $\mu_K$ das Kernmagneton (analog zum Bohrschen Magneton, nur mit der 
Protonenmasse $m_P$ anstatt der Elektronenmasse):
\begin{equation}
  \label{eq:muK}
  \mu_K = \frac{e \cdot \hbar}{2 m_P}
\end{equation}
Mit \autoref{eq:spin:z} und \autoref{eq:gamma} folgt für die $z$-Komponente des magnetischen Dipolmoments aus \autoref{eq:mu:vec}:
\begin{equation}
  \label{eq:mu:z}
  \mu_z = g_I \cdot \mu_K \cdot m_I
\end{equation}

\subsection{Kernspinresonanz}
\subsubsection{Der Kern im äußeren Magnetfeld}
Legt man an das Atom ein äußeres Magnetfeld $\vec{B}$ an, so besitzt der Kern mit dem magnetischen Dipolmoment $\mu$ folgende Energie:
\begin{equation}
  E = - \vec{\mu} \cdot \vec{B}
\end{equation}
Für ein Magnetfeld in $z$-Richtung ($\vec{B} = B \cdot \hat{e}_z$) folgt mit \autoref{eq:mu:z}:
\begin{equation}
  E = - g_I \cdot \mu_K \cdot m_I \cdot B
\end{equation}
Es entstehen folglich mehrere energetische Niveaus, die von $m_I$ abhängen. Die Differenz $\Delta E$ zwischen zwei benachbarten Niveaus 
(Zeemanaufspaltung) beträgt, da $\Delta m_I = \pm 1$:
\begin{equation}
  \label{eq:deltaE}
  \Delta E = g_I \cdot \mu_K \cdot B
\end{equation}

\subsubsection{Wechselwirkung mit einem Strahlungsfeld}
Der Kern kann zwischen den verschiedenen Energieniveaus (Zuständen) durch spontane oder induzierte Emission und Absorption von Photonen übergehen. 
Die Photonen (aus einem Strahlungsfeld) müssen für solch einen Übergang nach \autoref{eq:deltaE} eine ganz bestimmte Energie besitzten, man spricht 
von \emph{Resonanz}. Für die \emph{Resonanzfrequenz} gilt nun:
\begin{equation}
  \label{eq:nu}
  \nu = \frac{\Delta E}{h} \refeq{eq:deltaE} \frac{g_I \cdot \mu_K \cdot B}{h} \refeq{eq:gamma} \frac{\gamma \cdot B}{2 \pi}
\end{equation}
Experimentell lässt sich diese Resonanzfrequenz nur mit einer endlichen Linienbreite bestimmen. Gründe dafür sind Effekte wie die natürliche 
Linienbreite (Energie-Zeit-Unschärfe), der Dopplereffekt und Stöße.

\subsubsection{Besetzungszahlen}

\subsubsection{Relaxationsprozesse}

\subsection{Hallsonde}