\section{Physikalische Grundlagen}
Die Ausführungen in diesem Abschnitt orientieren sich an \cite{manual}.
\subsection{Supraleitung}
Das Auftreten von Supraleitung wird phänomenologisch dadurch beschrieben,
dass der elektrische Widerstand eines Leiters unterhalb einer bestimmten Temperatur nicht mehr
messbar ist. Für moderne Hochtemperatursupraleiter beträgt diese kritische Temperatur über 100\,K.
Die Mechanismen, die zur Supraleitung führen, sind bis heute nicht vollständig geklärt.\\
Eine Beschreibung liefert zum Beispiel die BCS-Theorie.
Hier wird die Supraleitung mit dem Auftreten von \emph{Cooper-Paaren} begründet.
Ein Cooper-Paar besteht aus zwei freien Elektronen, die über eine Entfernung von mehreren hundert Ångström
miteinander gekoppelt sind.
Die Kopplung wird verursacht durch eine Deformation des Kristallgitters (was eine Polarisation verursacht),
wenn sich ein Elektron durch das Gitter bewegt. Ein zweites Elektron, das mit gleicher Geschwindigkeit
dem ersten Elektron folgt, wird durch die Polarisation des Gitters angezogen und bewegt sich
in einem Potentialminimum.
Die Elektronen, die einzeln als Fermionen beschrieben werden (dann gilt das Paulische Ausschlussprinzip),
werden als Cooper-Paar als einziges Boson beschrieben.
Daher können bei tiefen Temperaturen viele Cooper-Paare im gleichen Zustand existieren,
das Ausschlussprinzip gilt dann nicht.\\
Neben der verschwindenden elektrischen Leitfähigkeit zeigt ein Supraleiter das Verhalten eines idealen Diamagneten:
Ein äußeres Magnetfeld wird durch induzierte Ströme vollständig kompensiert.
Wechselt ein Material in den supraleitenden Zustand, während es sich in einem Magnetfeld befindet,
so bleibt ein konstanter Kreisstrom erhalten (Meissner-Ochsenfeld-Effekt).
Die Bohr-Sommerfeldsche Quantisierungsregel erlaubt hier allerdings nicht beliebige Stromstärken,
sondern es sind nur ganzzahlige Vielfache eines \emph{Flussquants} erlaubt.
Wird die äußere Magnetfeldstärke geändert,
so können kleine Änderungen vom Supraleiter durch induzierte Oberflächenströme kompensiert werden
(ihre Eindringtiefe wird durch die London-Gleichungen beschrieben).
Bei einer zu großen Änderung bricht die Supraleitfähigkeit allerdings zusammen,
und es stellt sich im Supraleiter ein neuer Strom ein, der das vorhandene Magnetfeld besser kompensiert.
Dann ist die Supraleitfähigkeit wieder vorhanden.\\
Der Punkt, an dem die Supraleitfähigkeit zusammenbricht, kann exakt mit einem \emph{Jo\-seph\-son-Kontakt}
eingestellt werden. Dieser Kontakt besteht aus einem wenige Nanometer dicken Isolator,
der sich im Supraleiter befindet.
Äußere Magnetfelder können in den Isolator eindringen, damit die Phasenverschiebung der Cooperpaare,
die durch den Kontakt tunneln, beeinflussen, und so die Größe des Flussquants ändern.




\subsection{Funktionsweise des \emph{SQUID}}


\subsection{Magnetfeld einer Leiterschleife}

